Para que esse momento se concretizasse, devo agradecimentos a muitas pessoas, tantas que um folha aqui seria pouca, de forma resumida tentarei agradecer a todos.

Por primeiro serei eternamente grata a própria UTFPR, que me abriu as portas me dando a oportunidade de estudar em uma das melhores instituições pública do Brasil. Agradeço não somente pelos auxílios financeiros, que diga-se de passagem foram fundamentais para que esse momento acontecesse, mas sobre tudo agradeço imensamente o carinho, o calor humano a mim dispensando em sua grande maioria pelos seus professores e servidores e trabalhadores de forma geral da UTFPR. Tenho absoluta convicção que em outro lugar não teria acontecido o mesmo.

Por segundo, quero agradecer a todos os meus professores, e aos que de uma forma ou de outra, mesmo não sendo meu professor sempre esteve do meu lado e me ensinaram tudo o que foi possível. Aqui a lista é grande, a começar pelos professores da matemática, devo muitos agradecimentos ao professor Fausto, foram anos de convivência em projeto, o professor Diego, o professor Cleverson, as professoras Neusa e Rafaela, o professor Lucas. Devo muitos agradecimentos também aos meus queridos professores da computação, Cláudio Bazzi, Cezar Angonese, Nelson Betzek, Paulo Job, Alessandra Hoffmann, Fernando Schutz, Allan Gavioli, Paulo Lopes, Márcio Matté, Evando Pessini, Hamilton Pereira, Jorge Aikes, Juliano Lamb, Arnaldo candido, Neylor Michel, Patrícia Lopez, Ricardo Sobjack, Everton Coimbra, José Airton, Silvana Mendonça, Lairton Moacir, Elias Lira. Sou e serei para sempre grata a todos vocês. 

Além dos meus queridos professores, gostaria de deixar um agradecimento aos meus companheiros de turma, que me ajudaram muito no decorrer do curso, entre todos, que não são muitos, queria deixar um agradecimento muito especial a Gabriela Michellon e a Samanta de Sousa, esta ultima, compaheira não só dos trabalhos acadêmicos mas também companheira para as horas incertas. Muito Obrigada a todas vocês.

Por terceiro quero agradecer aos responsáveis por esse projeto, a Dra Tania, o professor Dr Pedro e professora Dra Deisy que confiaram a mim esse projeto, dando-me a oportunidade de contribuir para um projeto significativo. Muito obrigada, foi uma experiência única e gratificante ter tido a honra de trabalhar com vocês.

Em especial, agradecer ao professor Dr. Arnaldo Candido pela paciência sempre dedicada a mim, não somente quanto a dúvidas relativas as disciplinas, mas também incrível ajuda nos artigos, na conclusão deste trabalho e indo além dos assuntos acadêmicos, me dando força nas horas que mais precisei. Fica aqui toda a minha gratidão e admiração pelo professor Dr. Arnaldo.

Por último e mais importante quero agradecer a Dra Marisa e ao professor Dr. Pedro Luiz, duas pessoas muito mais que especiais. Infelizmente, nunca vou conseguir agradecer na mesma proporção em que me ajudaram, pois não há como mensurar o que essas duas pessoas tão especiais fizeram e ainda fazem por mim, somente posso deixar aqui um singelo agradecimento e dizer que sempre serei extremamente grata, levando-os para sempre em meu coração.

Meu muito obrigada a todos por fazerem possível transformar um grande sonho em realidade.